\chapter{Questionário sobre o Marco de Características da Dimensão Conteúdo da Ontologia}
\label{ape:aonto-questionario}

\newcommand{\perguntas}{{\scriptsize \begin{tabular}{lcccccl}
& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 &  \\ \hline
Muito baixo & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & Muito alto 
\end{tabular}}}

\section*{Exemplo de Branca de Neve}

\begin{enumerate}
  \item Lembre que este é um questionário para avaliar a idoneidade da ontologia gerada pelo nosso sistema.
  \item Valores baixos indicam um retorno pobre
  \item Valores altos indicam uma grande riqueza de informação
\end{enumerate}


\begin{description}
\item[C11] \textbf{Os conceitos essenciais se encontram presentes na ontologia?} 

(quando falamos de conceitos, nos referimos a lista de termos)

\perguntas

\item[C12] \textbf{Os conceitos essenciais estão nos níveis superiores da ontologia?}

(os conceitos mais relevantes apareceram entre os primeiros elementos da lista de termos)

\perguntas

\item[C13] \textbf{Os conceitos encontram-se descritos em linguagem natural?}

(os nomes dos termos ficaram claros?)

\perguntas

\item[C14] \textbf{A especificação formal dos conceitos casa com a descrição em linguagem natural?}

(a forma em que os conceitos apareceram nas relações foi correto?)

\perguntas

\item[C16] \textbf{O número de conceitos é adequado?}

(a quantidade de termos foi boa?)

\perguntas

\item[C21] \textbf{As relações essenciais estão na ontologia?}

(as relações entre conceitos foram suficientes para falar de Branca de Neve? )

\item[C22] \textbf{Os conceitos estão correctamente relacionados?}

\perguntas

\item[C23] \textbf{As relações estão escritas convenientemente em linguagem natural?}

(conseguiu entender os nomes das relações?)

\perguntas

\item[C24] \textbf{ariedade das relações são apropriadas para o projecto?}

( Padre => n-Tem => Hijos ) - Opcional

\perguntas

\item[C25] \textbf{As relações possuem suas propriedades formais especificadas?}

(O domínio e a imagem está correctamente definida?)

\perguntas

\item[C26] \textbf{O número de relações é adequado para o projecto?}

\perguntas

\item[C31] \textbf{A classificação dos conceitos desde várias perspectivas é a correta?}

(A taxonomia está correta?)

\perguntas

\item[C33] \textbf{A relação de disjunção é usada convenientemente para as necessidades do sistema?}

(As relações de "não é" estavam corretas?)

\perguntas

\item[C35] \textbf{A profundidade máxima na hierarquia de conceitos é a adequada?}

Opcional

\perguntas

\item[C36] \textbf{A média de filhos por conceitos é a adequada?}

(algumas relações taxonômicas possuem mais de um elemento, a média deles é adequada?)

\perguntas

\end{description}
