%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Conclusões}
\label{cap:conclusoes}


\section{Discussões}
Nesta seção, discutimos as ontologias que obtivemos através do nosso método.
\subsection*{Sobre Métodos Ágeis}
  Dois exemplos ótimos encontrado foram de \textbf{Cliente} e \textbf{Programador}
  
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rcp{10cm}}
      \texttt{Cliente} & $\equiv$ & 
    	\texttt{Figura\_Criativo} $\sqcap$ \texttt{Fundamental} $\sqcap$ \texttt{Escopo}
    	$\sqcap$ \texttt{Razão} $\sqcap$ \texttt{Versão} \\[5mm]
    	
      \texttt{Cliente} & $\sqsubseteq$ & 
    	\emph{colaborar} \texttt{Processo} $\sqcup$ 
    	\emph{conseguir\_mudar} \texttt{Tecnologia} $\sqcup$ 
		\emph{estar} \texttt{Feliz\_Com\_O\_Software} $\sqcup$
		\emph{estar} \texttt{Rio\_De\_Janeiro} $\sqcup$
		\emph{estar\_aprender}  \texttt{Desenvolvedor} $\sqcup$
		\emph{estar\_aprender} \texttt{Sistema} $\sqcup$
		\emph{mudar} \texttt{Ideia} $\sqcup$
		\emph{pedir} \texttt{Sexto\_Feira} $\sqcup$
		\emph{pedir} \texttt{Sistema\_De\_Web} $\sqcup$
		\emph{solicitar} \texttt{Funcionalidade} $\sqcup$
		\emph{ter} \texttt{Mente} $\sqcup$
		\emph{ter} \texttt{Razão} \\ [8mm]
		
	  \texttt{Programador} & $\sqsubseteq$  &	 \textit{acreditar} \texttt{Método\_Ágil} \\[5mm]
	  \texttt{Programador} & $\neq$ & 
	  			\emph{entender} \texttt{Pessoal} $\sqcap$
	  			\emph{entender} \texttt{Regra\_De\_Negócio}
    \end{tabular}
  \end{center}
  
  \begin{itemize}
    \item Ressaltamos estes dois exemplos pois na verdade, o foco das palestras era explicar o papel das pessoas (clientes e programadores) no processo de desenvolvimento.
    
    \item Das relações de equivalência encontradas, as primeiras parecem corretas, mas \texttt{Razão} não parece. No entanto, é possível que uma empresa suponha corretamente que ``a \emph{razão} da empresa é o \emph{cliente}'' e isso validaria a equivalência.  Finalmente  \texttt{Escopo} e \texttt{Versão} não parecem ser equivalentes ao conceito de \texttt{Cliente}.
    
    \item Algumas relações taxonômicas só são verdade para casos específicos, por exemplo, \emph{estar} \texttt{Feliz\_Com\_O\_Software} e \emph{estar} \texttt{Rio\_De\_Janeiro}.  Outras relações só fazem sentido em um determinado contexto, por exemplo, \emph{ter} \texttt{Mente} só faz sentido na sentença "o \emph{cliente} tem em mente uma ideia do que quer", mas mesmo assim, tal frase não justifica a necesidade de estabelecer essa relação.
  \end{itemize}

  
  
\subsection*{Sobre Branca de Neve}
Um conceito interessante para analisar é a \texttt{Pele}, a qual possui as seguintes equivalências:
\begin{center}
	\begin{tabular}{rcp{10cm}}
		\texttt{Pele} & $\equiv$ & \texttt{Cabelo\_Preto} $\sqcap$ \texttt{Lábio\_Vermelho} $\sqcap$ \texttt{Neve}
	\end{tabular}
\end{center}

Tais equivalências foram encontradas a partir da frase:
\begin{verbatim}
Sua pele era branca como a neve, os lábios vermelhos como o sangue e
os cabelos pretos como o ébano.
\end{verbatim}

Na frase, \texttt{Pele} foi reconhecido como sujeito, \textbf{era} como verbo, e o predicado foi considerado como uma sequência de conceitos, estabelecendo uma relação de equivalência com o sujeito.

\subsection*{Sobre Doença do Câncer}
Encontramos comentários muito interessantes de um especialista, que comentou algumas relações:

\begin{center}
	\begin{tabular}{rcp{10cm}}
	  \texttt{Aquisição\_De\_Um\_Fenótipo\_Angiogênico} & $\equiv$ & \texttt{Ocorrer\_Tumor}
	\end{tabular}
\end{center}

  \begin{verbatim}
    "fenótipo angiogênico é a característica de alguns tumores em que 
    há criação de novos vasos sanguíneos. Os dois termos não são 
    equivalentes, mas definitivamente estão relacionados."
  \end{verbatim}
  
\begin{center}
	\begin{tabular}{rcp{10cm}}
	  \texttt{Fumo} & $\sqsubseteq$ & \emph{constituir}  \texttt{Câncer\_de\_Pescoço}
	\end{tabular}
\end{center}

  \begin{verbatim}
  "de fato, um dos fatores mais importantes para câncer de pescoço  
  (e todos os de cabeça)  é o fumo."
  \end{verbatim}
  
\begin{center}
	\begin{tabular}{rcp{10cm}}
	  \texttt{Tumor} & $\sqsubseteq$ &
	  		\emph{adquirir}  \texttt{Propriedade\_Invasiva} $\sqcup$  
	  		\emph{apresentar}  \texttt{Estadiamento\_Clínico}
	\end{tabular}
\end{center}
   
   \begin{verbatim}
   "bem interessante; Estadiamento clínico é uma variável que é 
   determinada pelo médico para avaliar a gravidade de um tumor; 
   e o tumor (benigno) que adquire propriedades invasivas torna-se 
   um câncer (maligno)."
   \end{verbatim}



%------------------------------------------------------
\section{Considerações Finais} 

\begin{itemize}
\item A extração de termos no final não representou um elemento principal
no trabalho, pois se quisermos ser mais precisos perderemos muitos
termos importantes. Por exemplo, é impossível criar uma ontologia de
métodos ágeis com apenas 10 termos, são necessários mais.

\item A tese foi tratada de forma multidisciplinar, abrangendo temas
  sobre estatística, linguística, grafos e ontologias.

\item De forma similar ao trabalho de \cite{subject-object97}, a
  imprecisão dos resultados deve-se a diferentes fontes
  de erros:
  \begin{itemize}
  \item Erros por causa do Cogroo, por exemplo:
  	\begin{itemize}
  	  \item Um erro muito comum era a identificação do advérbio \emph{aí} como substantivo.
  	  Porém, tal erro era correto em frases como:  \emph{Deixarei a nota \textbf{aí}}.
  	  \item Outro erro frequente era a identificação da palavra \emph{pode} como conjugação do verbo \textbf{podar}, enquanto o verbo correto deveria ser  \textbf{poder}.
  	\end{itemize}
  	
  \item Erros por causa da fonte:
  	 \begin{itemize}
  	    \item O texto de Métodos Ágeis possui muitas estruturas informais por serem parte de uma palestra, o que dificulta o processo de aprendizado. Como por exemplo: "\emph{A, isso que eu chamo colaborar}". "\emph{Vamos tocar o barco}".
  	 \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Reforçamos o problema de não ter tido ferramentas prontas para a
  extração de termos, reconhecimentos de relações, etc.
  
\item Os resultados que apreciamos na Tabela \ref{tab:resultados-ontometrics} mostram que as ontologias retornadas por nosso método foram avaliadas positivamente pelos especialistas. As duas ontologias para a doença do Câncer obtiveram os valores mais baixos, porém os comentários dos especialistas indicaram que houve coisas pontuais que relatavam fatos verdadeiros sobre o tema e que davam valor a nossos resultados.

\item O desafio inicial foi atingido, que consistia em propor uma ferramenta
  que conseguisse extrair uma ontologia de um texto não de forma
  automática e soberana, mas sim de forma supervisionada e dependente de
  um especialista. O resultado foi uma ontologia inicial sem
  instâncias que, de forma simples, descreve certas características do
  domínio analisado.
\end{itemize}
%------------------------------------------------------
\section{Sugestões para Pesquisas Futuras} 

Acreditamos que a descoberta de relações requer uma maior atenção. Os
recursos linguísticos são muito extensos, existem diferentes
gramáticas e diferentes formalismos. Um melhor estudo dessa informação
de um ponto de vista prático seria necessário. Assim como o tema de
ontologias foi revivido em 2004 a partir de conceitos filosóficos
muito anteriores à época, acreditamos que a representação de
conhecimento poderia ser muito mais enriquecida se aplicássemos mais a
teoria linguística.

Também pensamos que uma fonte de informação semântica seria muito
útil, mas não apenas um dicionário como o \textit{Amazonas}, se não um
léxico. Um léxico poderia abrir muito mais os caminhos das pesquisas
relacionadas com a representação de conhecimento.

Finalmente, a tradução do reticulado a uma forma de ontologia não foi
estudada apropriadamente, ela requer ainda um estudo mais
profundo. Vimos que com diferentes critérios, podemos criar diferentes
ontologias.
