\chapter{Descoberta de Relações}
\label{cap:relacoes}


De acordo com \cite{shamsfard}, existem dois tipos de relações
conceituais:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Taxonômicas :} representam relações de generalização ou
  especialização. Pertencem a este tipo as relações de hiponímia e/ou
  hiperonímia. De acordo com \cite{sanchez09} existem dois métodos para
  a descoberta de relações deste tipo: (i) usando padrões
  léxico-sintáticos como os padrões de Hearst; e (ii) encontrando padrões
  do tipo [[ADJETIVO*]SUBSTANTIVO], esse último enfoque foi abordado
  por \cite{grefenstette97}.
\item \textbf{Não Taxonômicas :} são as demais relações, por exemplo
  sinonímia (mesmo significado), meronímia (parte de), antonímia,
  possessão, e outras relações que são obtidas de forma automática por
  algum sistema de aprendizado, e que podem possuir uma representação própria como \texttt{R1}, \texttt{R2} ou \texttt{R(1,2)} ;  ou uma representação em linguagem natural como \texttt{gostar\_de},  \texttt{andar\_com}, etc.
\end{enumerate}

\section{Descoberta de Relações Taxonômicas}
De acordo com \cite{cimiano}, existem três métodos para adquirir uma
hierarquia de conceitos.
\begin{enumerate}
\item Baseado em similaridades,
\item Teoria de Conjuntos, e
\item \textit{Clustering}
\end{enumerate}

\subsection{Baseado em Similaridade}
O trabalho de \cite{Hearst92automaticacquisition} propõe seis padrões
léxico-sintáticos para serem procurados nos textos de língua
inglesa. Mais tarde, \cite{basegio:06} fez a adaptação deles para a
língua portuguesa (ver Tabela \ref{tab:hearst-basegio}).

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|p{0.4\linewidth}|p{0.5\linewidth}|} \hline
    & \textbf{Padrão Original} & \textbf{Adaptação}  \\ \hline
    $h1$ & NP \textit{such as} \{NP,\}* \{(\textit{and}|\textit{or})\} NP & SUB tal(is) como \{(SUB)*(ou-e)\} SUB \\ \hline
    $h2$ & \textit{such} NP \textit{as} \{NP,\}* \{(\textit{and}|\textit{or})\} NP & SUB tal(is) como \{(SUB)*(ou-e)\} SUB \\ \hline
    $h3$ & NP {,NP}* \{,\} \textit{or other} NP & tal(is) SUB como \{(SUB)*(ou-e)\} SUB \\ \hline
    $h4$ & NP {,NP}* \{,\} \textit{and other} NP & SUB \{,SUB\}*\{,\} ou outro(s) SUB \\ \hline
    $h5$ & NP \textit{including} \{NP,\}* NP \{(\textit{and}|\textit{or})\} NP & SUB \{,SUB\}* \{,\} e outro(s) SUB \\ \hline
    $h6$ & NP \textit{especially} \{NP,\}* \{(\textit{and}|\textit{or})\} NP &
    \begin{itemize}
     \item SUB {,} especialmente {SUB,}*{ou-e} SUB
     \item SUB {,} principalmente {SUB,}*{ou-e} SUB
     \item SUB {,} particularmente {SUB,}*{ou-e} SUB
     \item SUB {,} em especial {SUB,}*{ou-e} SUB
     \item SUB {,} em particular {SUB,}*{ou-e} SUB
     \item SUB {,} de maneira especial {SUB,}*{ou-e} SUB
     \item SUB {,} sobretudo {SUB,}*{ou-e} SUB
    \end{itemize} \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Padrões de Hearst adaptados por Baségio. Em que \emph{NP: \textit{Noun Phrase} (Sintagma Nominal)} e
    \emph{SUB: Substantivo}}
  \label{tab:hearst-basegio}
\end{table}

Por exemplo na sentença \emph{``Agar is a substance prepared from a
  mixture of red algae, \textbf{such as} Gelidium, for laboratory or
  industrial use''}, depois de aplicar o padrão $h1$ extraímos a
relação: hiponímia(``Gelidium'', ``red algae'') que indica que
\emph{``red algae''} tem como subconceito \emph{``Gelidium''}.

Para a sentença \emph{``... works by \textbf{such} authors \textbf{as} Herrick, Goldsmith and Shakespare''}, depois de aplicar o padrão $h2$, extraímos as relações:
\begin{itemize}
  \item hiponímia(``author'',``Herrick'');
  \item hiponímia(``author'',``Goldsmith''); e
  \item hiponímia(``author'',``Shakespeare'').
\end{itemize}
que indica que \emph{``Herrick''}, \emph{``Goldsmith''} e \emph{``Shakespeare''} são subconceitos de \emph{``author''}.

\subsection{Teoria de Conjuntos}
\label{sec:fca}
Neste tópico, Cimiano propõe a Análise de Conceitos Formais como a
técnica mais simples para obter uma taxonomia de conceitos. Esta metodologia indica que uma taxonomia pode ser construída estabelecendo-se relações de similaridade entre conceitos contando com a quantidade de especificações em comum que eles possuam.

\subsection{\textit{Clustering}}
A suposição básica tomada por esses métodos está fundada na hipótese da
distribuição de \cite{harris1968}, que simplesmente indica que
palavras similares aparecem em contextos similares.

Traduzindo a distribuição de Harris a um enfoque linguístico-computacional, o objetivo é estabelecer relações entre termos que possuam elementos sintáticos contextuais comuns.


\section{Descoberta de Relações Não Taxonômicas}
\label{sec:relacoes-nao-taxonomicas}

\cite{sanchez09} indica que a descoberta de relações deve se
ocupar de duas tarefas: (i) encontrar os conceitos relacionados entre si e
estabelecer uma relação entre eles, e (ii) etiquetar tal relação.

Sánchez também indica alguns trabalhos que usaram um conjunto fechado
de relações genéricas, por exemplo: \textit{parte-de}, \textbf{qualia}, \textbf{causation}. 

O trabalho de \cite{botero08} propôs um algoritmo de \textit{clustering} para
achar relações semânticas. Um problema desse trabalho é o estabelecimento de conceitos compostos como $algorithm\_genetic$ pois o trabalho agrupava dois grupos diferentes de conceitos: (i) aqueles relacionados a $algorithm$, e (ii) conceitos relacionados a $genetic$, mas que não necessariamente representavam fielmente o conceito de $genetic\_algorithm$. Entre as
conclusões, Botero deixa aberto como trabalho futuro a otimização do
algoritmo com ajuste de certas variáveis.

O trabalho de \cite{schutz-buitelaar05}  estabelece verbos como relações entre conceitos.
Ele analisa um determinado texto e fornece uma lista com as triplas relevantes (pares de conceitos, conectados por um verbo) sobre outra ontologia de conceitos existente.


\section{Gramática de Restrições}
\label{sec:gramatica-restritiva}

De acordo com \cite{karlsson1995constraint}, a Gramática de Restrições é um paradigma no Processamento de Linguagem Natural. Ela consiste na compilação de um conjunto de regras em uma gramática. Cada regra mantém um contexto e determina um comportamento  diferente para um componente analisado na sentença.

Nesta seção, discutiremos como usar o conceito de GR (visto na seção
\ref{sec-ao-gr}) na língua portuguesa.

\subsection*{Problemas de GR no Português}
A informação em qualquer texto não aparece em uma forma ideal em que podemos aplicar simples padrões. Por exemplo:

\begin{itemize}
\item \emph{A Branca de Neve, bonita como nenhuma, cantava
    alegremente no bosque}.
\end{itemize}

Se quisermos encontrar a estrutura SVO (sujeito-verbo-objeto) na sentença anterior, uma simples
análise não ajudaria, pois temos a seguinte ordem:


\categoria{A Branca de Neve}{sujeito}, \categoria{bonita como
  nenhuma}{aposto}, \categoria{cantava}{verbo}
\categoria{alegremente}{C. Circunstancial} \categoria{no
  bosque}{C. Indireto}.

Notamos que o aposto é um elemento que dificulta a análise, mas que é
importante pois faz parte da semântica da oração. Ele indica que
\emph{Branca de Neve é bonita como nenhuma}.

Também notamos que a frase não possui apenas um mas dois objetos ou
complementos: \emph{alegremente} (circunstancial) \emph{no bosque}
(indireto).

As complicações se acrescentam quando analisamos frases de período
composto, por exemplo: 

\begin{itemize}
\item \emph{Branca de Neve crescia e ficava bonita.}
\end{itemize}

Podemos obter duas expressões nucleares, ou orações de período
simples:

\begin{itemize}
\item \emph{Branca de Neve crescia}
\item \emph{Branca de Neve ficava bonita}
\end{itemize}

Ainda parece trivial, mas a complexidade cresce conforme vamos
analisando orações mais extensas, por exemplo:

\begin{itemize}
\item \emph{Branca de Neve despediu-se dos sete anões e partiu junto
    com o príncipe para um castelo distante onde se casaram e foram
    felizes para sempre.}
\end{itemize}

Uma análise ótima poderia obter as seguintes frases de período simples:

\begin{itemize}
\item \emph{Branca de Neve despediu-se dos sete anões}
\item \emph{Branca de Neve partiu junto com o príncipe}
\item \emph{Branca de Neve partiu para um castelo distante}
\item \emph{Branca de Neve e o príncipe casaram}
\item \emph{Branca de Neve e o príncipe foram felizes para sempre}
\end{itemize}

Existe também uma frase que não está de forma explícita:
\begin{itemize}
\item \emph{O príncipe partiu junto com a Branca de Neve para um
    castelo distante}
\end{itemize}


Aparentemente, uma pessoa pode extrair tal informação de uma forma natural. Porém, o trabalho para um programa de computador é desafiador.


%Fechamento
Neste capítulo, falamos sobre métodos de descoberta de relações e estudamos também o problema de aplicar uma simples GR para textos escritos em Português. Para poder projetar uma GR, precisaremos de alguns conceitos básicos de gramática e linguística que veremos no próximo capítulo.




